[
  {
    "charter": 3,
    "order": 1,
    "question": "Совокупность взглядов, оценок, принципов, определяющих самое общее видение, понимание мира, место в нем человека, а также жизненные позиции, программа поведения и действий людей – это:",
    "variants": "а) определение философии; б) определение мировоззрения; в) определение религии; г) определение картины мира.",
    "correct": "б) определение мировоззрения;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 2,
    "question": "Историческими типами мировоззрения являются:",
    "variants": "а) онтология, гносеология и этика; б) мифология, религия и философия; в) искусство, религия и наука; г) традиция, мораль и законы.",
    "correct": "б) мифология, религия и философия;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 3,
    "question": "Синкретизм как свойство мифологического мировоззрения означает:",
    "variants": "а) природа наделена человеческими свойствами; б) зачатки знаний, верований, переживаний слиты воедино, не расчле- нены; в) отсутствует выделение общих законов и закономерностей, причин и следствий; г) необходимо регулировать поведение и образ жизни человека.",
    "correct": "б) зачатки знаний, верований, переживаний слиты воедино, не расчленены;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 4,
    "question": "Дополните предложение. Понятие сверхъестественное отличает … .",
    "variants": null,
    "correct": "явления, которые лежат за пределами объяснения при помощи законов природы"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 5,
    "question": "Мировыми и национальными бывают:",
    "variants": "а) религии; б) мифы; в) философские учения; г) философские системы.",
    "correct": "а) религии;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 6,
    "question": "Определением философии НЕ может быть следующее суждение:",
    "variants": "а) философия – это наука о первоначалах и причинах мира; б) философия – это наука, которая изучает определенный фрагмент ре- альности и имеет эмпирическую доказательную базу; в) философия – это наука о всеобщих законах развития бытия, мышления и общества; г) философия – творческое осознание духом смысла человеческого суще- ствования.",
    "correct": "б) философия – это наука, которая изучает определенный фрагмент ре- альности и имеет эмпирическую доказательную базу;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 7,
    "question": "К философским суждениям относятся (выберите несколько вариантов ответа):",
    "variants": "а) всякое явление причинно обусловлено; б) количество энергии в замкнутой системе сохраняется; в) свобода есть осознанная необходимость; г) мир познаваем; д) предметы состоят из атомов; е) пространство и время – суть формы бытия материальных объектов.",
    "correct": "а) всякое явление причинно обусловлено; г) мир познаваем; д) предметы состоят из атомов; е) пространство и время – суть формы бытия материальных объектов."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 8,
    "question": "Философия является:",
    "variants": "а) социально-гуманитарной дисциплиной; б) формой художественного осмысления действительности; в) нравственным императивом поведения; г) способом преобразования общества.",
    "correct": "а) социально-гуманитарной дисциплиной;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 9,
    "question": "Понятия, которые можно отнести к философским (выберите несколько вариантов ответа):",
    "variants": "а) элементарная частица; б) бытие; в) гравитация; г) субстанция; д) молекула; е) материя; ж) электрон; з) свобода; и) истина.",
    "correct": "б) бытие; г) субстанция; е) материя; з) свобода; и) истина."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 10,
    "question": "Дополните предложение. … – философская дисциплина, которая изучает проблему бытия.",
    "variants": null,
    "correct": "онтология"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 11,
    "question": "Структуру философского знания:",
    "variants": "а) составляют разнообразные философские учения; б) составляют исторические типы мировоззрения; в) составляют философские дисциплины; г) определяют научные методы познания.",
    "correct": "в) составляют философские дисциплины;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 12,
    "question": "Все существующее обозначается категорией:",
    "variants": "а) сущее; б) сущность; в) субстанция; г) субстрат.",
    "correct": "а) сущее;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 13,
    "question": "Внутреннее содержание предмета, выражающееся в устойчивом един- стве всех многообразных и противоречивых форм его бытия, называется:",
    "variants": "а) сущее; б) сущность; в) субстанция; г) субстрат.",
    "correct": "б) сущность;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 14,
    "question": "Категория «субстанция» обозначает:",
    "variants": "а) общую основу многообразных предметов и процессов; б) свойство предмета, без которого он не может ни существовать, ни мыслиться; в) свойство предмета, присущее ему лишь в некоторых состояниях; г) то, что существует в себе самом и благодаря самому себе, а не в другом благодаря другому.",
    "correct": "а) общую основу многообразных предметов и процессов;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 15,
    "question": "Идеальными объектами являются:",
    "variants": "а) реформы, революции, войны, конфликты; б) сознание, разум, воля, совесть; в) студенты, преподаватели, воспитатели; г) книги, картины, скульптура.",
    "correct": "б) сознание, разум, воля, совесть;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 16,
    "question": "Синонимом предиката «идеальный» в философии является:",
    "variants": "а) правильный; б) образцовый; в) духовный; г) классический.",
    "correct": "в) духовный;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 17,
    "question": "Дополните предложение. Проблема познания является центральной для … .",
    "variants": null,
    "correct": "философии"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 18,
    "question": "Проблемы науки решает",
    "variants": "а) эпистемология; б) логика; в) антропология; г) онтология.",
    "correct": "а) эпистемология;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 19,
    "question": "Этическими являются понятия",
    "variants": "а) бытие, инобытие, небытие; б) истина, мнение, заблуждение; в) понятие, суждение, умозаключение; г) долг, свобода, мораль, нравственность.",
    "correct": "г) долг, свобода, мораль, нравственность."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 20,
    "question": "Эстетическими категориями являются",
    "variants": "а) истина и ложь; б) сущее и сущность; в) возможное и действительное; г) прекрасное и безобразное.",
    "correct": "г) прекрасное и безобразное."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 21,
    "question": "Дополните предложение. Определение критериев оценки произведений искусства является задачей … .",
    "variants": null,
    "correct": "эстетики"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 22,
    "question": "Дополните предложение. Философская антропология изучает … .",
    "variants": null,
    "correct": "проблемы человека в качестве субъекта культуры и истории"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 23,
    "question": "Дополните предложение. Аксиология решает проблемы … .",
    "variants": null,
    "correct": "ценностей и их иерархии"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 24,
    "question": "Установите соответствие, позволяющее охарактеризовать проблематику основных разделов философского знания",
    "variants": "1)онтология; 2)гносеология; 3)философская антропология; 4)социальная философия; a) учение о бытии; б) учение о познании; в) учение о человека; г) учение об обществе",
    "correct": "1) а; 2) б; 3) в; 4) г;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 25,
    "question": "Сторонники материализма считают материю",
    "variants": "а) единственной; б) единой; в) первичной; г) естественной.",
    "correct": "в) первичной;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 26,
    "question": "Вещество, природа являются первичными в мировоззрении",
    "variants": "а) идеалистов; б) материалистов; в) дуалистов; г) реалистов.",
    "correct": "б) материалистов;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 27,
    "question": "Выделите правильное определение материализма",
    "variants": "а) материализм – это признание того, что весь мир, все предметы состоят из одинаковых частиц (атомов, электронов и т. п.); б) материализм – это принцип жизни, заключающийся в признании при- мата материальных благ для жизни человека; в) материализм – направление, утверждающее первичность природы, бы- тия и вторичность сознания; г) материализм – это практически здравый взгляд на вещи, отказ от иллю- зорных, далеких от жизни рассуждений.",
    "correct": "в) материализм – направление, утверждающее первичность природы, бы- тия и вторичность сознания;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 28,
    "question": "Идеалисты в философии считают материю",
    "variants": "а) первичной; б) вторичной; в) неделимой; г) неподвижной.",
    "correct": "б) вторичной;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 29,
    "question": "Проблему первичности решают",
    "variants": "а) идеалисты и материалисты; б) агностики и скептики; в) средневековые и научные реалисты; г) философы и ученые.",
    "correct": "а) идеалисты и материалисты;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 30,
    "question": "Дополните предложение. Философское направление, сторонники которо- го уверены, что первичным является объективно существующий нематериаль- ный объект, находящийся вне и независимо от человека, называется",
    "variants": null,
    "correct": "идеализм"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 31,
    "question": "Философское направление, сторонники которого уверены, что первич- ным является субъективное (индивидуальное) сознание, которое создает кар- тину мира",
    "variants": "а) крайний идеализм; б) объективный идеализм; в) субъективный идеализм; г) субъектный идеализм.",
    "correct": "в) субъективный идеализм."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 32,
    "question": "Агностицизм – это…",
    "variants": "а) философское направление, сторонники которого уверены в том, что полное знание мира невозможно; б) философское направление, сторонники которого сомневаются в позна- ваемости мира; в) философское направление, сторонники которого уверены в возможно- сти полного познания мира.",
    "correct": "а) философское направление, сторонники которого уверены в том, что полное знание мира невозможно;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 33,
    "question": "Главной мыслительной операцией скептика является:",
    "variants": "а) вопрошание; б) сомнение; в) доказательство; г) рассуждение.",
    "correct": "б) сомнение;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 34,
    "question": "Предикат «объективный» означает:",
    "variants": "а) относящийся к объекту; б) соответствующий закону; в) независящий от человека; г) касающийся только природы.",
    "correct": "а) относящийся к объекту;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 35,
    "question": "Установите соответствие между философскими направлениями и их пред- ставлениями о сущности мира:",
    "variants": "1) все в мире имеет материальное начало;|2) внешний мир, действительность сущест- вует только благодаря нашему сознанию, явля- ются продуктами его деятельности;|3) дух и материя есть две разные и незави- симые друг от друга субстанции;|4) и внешний мир, и наше сознание явля- ются порождением или проявлением высшего первоначала, имеющего духовную природу;",
    "correct": "а) материализм; б) субъективный идеализм; в) дуализм; г) объективный идеализм"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 36,
    "question": "Расположите в хронологической последовательности этапы развития европейской классической философии:",
    "variants": "а) философия Нового времени;|б) философия эпохи Возрождения;|в) античная философия;|г) философия Просвещения;|д) средневековая философия;|е) немецкая классическая философия.",
    "correct": "в) античная философия; д) средневековая философия; б) философия эпохи Возрождения; а) философия Нового времени; г) философия Просвещения; е) немецкая классическая философия."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 37,
    "question": "Установите соответствие между основными чертами философского по- нимания человека и периодами истории, для которых они характерны:",
    "variants": "1) космоцентизм;|2) теоцентризм;|3) антропоцентизм;",
    "correct": "а) Средневековье - 2),| б) Античность - 1),| в) эпоха Возрождения - 3)"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 38,
    "question": "Принцип, согласно которому объект находится в постоянном становле- нии, называется:",
    "variants": null,
    "correct": "б) принцип развития;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 39,
    "question": "Понятие, с которым в рамках классической философии часто отождест- влялась категория «развитие»:",
    "variants": null,
    "correct": "а) прогресс;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 40,
    "question": "Дополните предложение. Принцип … является противоположностью историзма. Он предполагает изучение статистического состояния объекта.",
    "variants": null,
    "correct": "синхрония"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 41,
    "question": "Философский подход, который НЕ опирается на принцип развития:",
    "variants": null,
    "correct": "б) синергетический подход;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 42,
    "question": "Философский подход, опирающийся на понятие противоположностей:",
    "variants": null,
    "correct": "в) диалектический подход;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 43,
    "question": "Объект, состоящий из нескольких, более дробных элементов, объединенных по одному признаку, в философии понимается как",
    "variants": "а) система; б) форма; в) совокупность; г) как комплекс.",
    "correct": "а) система;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 44,
    "question": "... понимается объект, если предполагается, что этот объект есть некоторая целостность, представляет собой совокупность элементов, функциональные свойства и возможные состояния которой обусловлены не только составом, строением и т. п. составляющих ее элементов, но и характером их взаимных связей",
    "variants": null,
    "correct": "система"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 45,
    "question": "В системном подходе атомарные компоненты системы, символизирующие предел ее делимости, называются",
    "variants": "а) атомы; б) элементы; в) части; г) составляющие.",
    "correct": "б) элементы;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 46,
    "question": "В системном подходе порядок связи элементов, обеспечивающих целостность системы, называется",
    "variants": null,
    "correct": "структура;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 47,
    "question": "Самолет является:",
    "variants": "а) системой; б) комплексом; в) диалектическим единством; г) воплощением вечной идеи.",
    "correct": "а) системой;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 48,
    "question": "Системный подход является:",
    "variants": "а) составной частью диалектического подхода; б) общенаучным методологическим подходом; в) устаревшим научным подходом; г) пригоден только для научно-технических исследований.",
    "correct": "б) общенаучным методологическим подходом;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 49,
    "question": "Дополните предложение. Философское учение о развитии природы, об- щества, мышления, понятое как переход от одного состояния в противополож- ное, называется … .",
    "variants": null,
    "correct": "диалектика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 50,
    "question": "Законы диалектики носят универсальный или всеобщий характер пото- му, что они:",
    "variants": "а) объединены в три особые группы; б) характеризуются признаками объективности, существенности, всеобщ- ности, устойчивости и повторяемости; в) по сфере действия ограничены или природой, или обществом, или мыш- лением; г) отвечают на вопросы, почему происходит развитие, как оно происходит и какова направленность в развитии.",
    "correct": "б) характеризуются признаками объективности, существенности, всеобщ- ности, устойчивости и повторяемости;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 51,
    "question": "Формирование парных, «полярных» категорий: причина и следствие, возможность и действительность, сущность и явление присуще:",
    "variants": "а) метафизике; б) эклектике; в) диалектике; г) софистике.",
    "correct": "в) диалектике;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 52,
    "question": "Диалектика, которая описывает развитие природы и общества, характе- ризуется как:",
    "variants": "а) объективная; б) субъективная; в) абсолютная; г) материалистическая.",
    "correct": "г) материалистическая;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 53,
    "question": "Диалектику для описания становления бытия использовал",
    "variants": "а) Аристотель; б) Р. Декарт; в) Г. Гегель; г) Э. Гуссерль.",
    "correct": "в) Г. Гегель;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 54,
    "question": "Диалектику для описания истории обществ использовал",
    "variants": "а) Платон; б) Ф. Бэкон; в) К. Маркс; г) К. Ясперс.",
    "correct": "в) К. Маркс;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 55,
    "question": "Создал идеалистическую диалектику и описал ее законы",
    "variants": "а) Г. Гегель; б) Л. Фейербах; в) К. Маркс; г) Ф. Энгельс.",
    "correct": "а) Г. Гегель;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 56,
    "question": "Различия, достигшие максимальной величины, в диалектике называются",
    "variants": "а) противоречия; б) противоположности; в) бинарные оппозиции; г) сущности.",
    "correct": "а) противоречия;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 57,
    "question": "Внутренняя определенность предмета, в которой выражается его специфика, своеобразие, отличие от других предметов, в диалектике называется",
    "variants": "а) атрибут; б) мера; в) количество; г) качество.",
    "correct": "г) качество;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 58,
    "question": "Категория диалектики, обозначающая предмет, ограниченный в пространстве и времени, форма существования всеобщего в действительности называется",
    "variants": "а) единичное; б) сущность; в) явление; г) действительность.",
    "correct": "в) явление;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 59,
    "question": "Понятия, относящиеся к диалектическому закону единства и борьбы противоположностей (выберите несколько вариантов ответа)",
    "variants": "а) содержание; б) развитие; в) качество; г) эволюция; д) разрешение противоречия.",
    "correct": "б) развитие; г) эволюция; д) разрешение противоречия."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 60,
    "question": "Понятия, относящиеся к диалектическому закону единства количест- венных и качественных изменений (выберите несколько вариантов ответа)",
    "variants": "а) число; б) отрицание; в) пространство; г) скачок; д) мера.",
    "correct": "а) число; г) скачок; д) мера."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 61,
    "question": "К диалектическому закону отрицания отрицания относится понятие:",
    "variants": "а) качество; б) анализ;в) индукция;г) синтез;д) преемственность.",
    "correct": "г) синтез"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 62,
    "question": "Законы, относящиеся к диалектической концепции развития",
    "variants": "а) закон сохранения массы и энергии; б) закон единства и борьбы противоположностей; в) закон всемирного тяготения; г) закон перехода количественных изменений в качественные.",
    "correct": "б) закон единства и борьбы противоположностей; г) закон перехода количественных изменений в качественные."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 63,
    "question": "Геометрическая фигура, отражающая диалектический характер развития",
    "variants": "а) круг; б) прямая; в) спираль; г) синусоида.",
    "correct": "в) спираль;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 64,
    "question": "Дополните предложение. Процесс постепенного (упорядоченного) и зако- номерного (последовательного) развития называется …",
    "variants": null,
    "correct": "эволюция"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 65,
    "question": "Дополните предложение. … обосновал основные факторы эволюции органического мира.",
    "variants": null,
    "correct": "Чарльз Дарвин"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 66,
    "question": "Теория, которая объясняет эволюцию культуры от дикости к цивилизации, называется",
    "variants": "а) культурный эволюционизм; б) антропологический эволюционизм; в) социальный эволюционизм; г) глобальный эволюционизм.",
    "correct": "а) культурный эволюционизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 67,
    "question": "Теория, отрицающая «скачки» в развитии",
    "variants": "а) эволюция; б) синергетика; в) диалектика; г) метафизика.",
    "correct": "в) диалектика;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 68,
    "question": "Принцип, лежащий в основе современной научной картины природного мира",
    "variants": "а) принцип дополнительности; б) принцип простоты; в) принцип наблюдаемости; г) принцип глобального эволюционизма.",
    "correct": "а) принцип дополнительности;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 69,
    "question": "Междисциплинарное направление научных исследований, в рамках которого изучаются общие закономерности процесса самоорганизации в открытых нелинейных системах физической, химической, биологической, экологической и социальной и пр. природы, называется",
    "variants": "а) эволюция; б) синергетика; в) диалектика; г) метафизика.",
    "correct": "б) синергетика;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 70,
    "question": "Свойство системы, обозначающее ее способность обмениваться веществом или энергией с окружающей средой, в синергетике называется",
    "variants": "а) самоорганизованность; б) нелинейность; в) открытость; г) сложность.",
    "correct": "в) открытость;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 71,
    "question": "Дополните предложение (пропущено одно и то же слово). Критический момент неустойчивости системы, когда сложная система осуществляет выбор дальнейшего пути эволюции, называется … . Вблизи … возрастает роль незначительных, случайных возмущений.",
    "variants": null,
    "correct": "бифуркация"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 72,
    "question": "В синергетике хаос понимается как",
    "variants": "а) отсутствие порядка; б) отсутствие гармонии; в) сверхсложная упорядоченность; г) отсутствие системы.",
    "correct": "в) сверхсложная упорядоченность;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 73,
    "question": "Синергетическая картина развития предполагает, что",
    "variants": "а) развитие системы всегда малоинтенсивно; б) источником развития является наличие противоположностей; в) сценарий появления системы однозначен; г) появление системы и ее изменение не имеет определенной траектории.",
    "correct": "б) источником развития является наличие противоположностей;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 74,
    "question": "Понятие, обозначающее субъективную реальность, связанную с деятельностью мозга и его продуктами: мыслями, чувствами, идеями, предрассудками, научными и вненаучными знаниями",
    "variants": "а) разум; б) сознание; в) мышление; г) душа.",
    "correct": "б) сознание;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 75,
    "question": "Дополните предложение. Высшая форма психической деятельности, присущая человеческому способу жизни, называется … .",
    "variants": null,
    "correct": "мышление"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 76,
    "question": "Сознание выражает себя:",
    "variants": "а) в суждениях; б) мышлении; в) языке; г) знаках.",
    "correct": "а) в суждениях;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 77,
    "question": "Дополните предложение. … – способность человека выделять себя из окружающего мира, оценивать свои возможности, характеризовать себя в собственном мнении.",
    "variants": null,
    "correct": "самосознание"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 78,
    "question": "Каузальность – это:",
    "variants": "а) согласованность; б) порядок; в) хаос; г) причинность.",
    "correct": "г) причинность."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 79,
    "question": "Совокупность существующих в обществе идей, теорий, взглядов, чувств, настроений, привычек, традиций, отражающих общественное бытие людей, условия их жизни, называется:",
    "variants": "а) социальное бытие; б) архетип; в) общественное сознание; г) культура.",
    "correct": "в) общественное сознание."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 80,
    "question": "В современном значении философия – это:",
    "variants": "а) форма общественного сознания; б) ненаучная дисциплина; в) теологическое учение; г) литературный жанр.",
    "correct": "б) ненаучная дисциплина."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 81,
    "question": "Автором теории отражения является:",
    "variants": "а) К.-Г. Юнг; б) З. Фрейд; в) В. И. Ленин; г) Д. Дэвидсон.",
    "correct": "в) В. И. Ленин."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 82,
    "question": "Дополните предложение. … – процесс и результат взаимодействия, при котором одни материальные тела своими свойствами и структурой воспроиз- водят свойства и структуру других материальных тел, сохраняя при этом след взаимодействия.",
    "variants": null,
    "correct": "взаимодействие."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 83,
    "question": "Теория отражения понимает сознание как:",
    "variants": "а) способность всего живого; б) высшую форму отражения; в) сознание присуще душе; г) сознание материально.",
    "correct": "г) сознание материально."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 84,
    "question": "Понимание человеческого сознания в рамках философии марксизма характеризует суждение:",
    "variants": "а) мысль – продукт деятельности мозга, субъективный образ объективно- го мира; б) мысль – это биотики мозга; в) мысль – самостоятельное, независимое от мозга явление.",
    "correct": "а) мысль – продукт деятельности мозга, субъективный образ объективного мира."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 85,
    "question": "Исходными социальными предпосылками возникновения сознания в предыстории человеческого общества явились:",
    "variants": "а) искусство, мораль, религия; б) возникновение частной собственности; в) труд, язык, речь, общение; г) социально-классовые интересы людей.",
    "correct": "в) труд, язык, речь, общение."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 86,
    "question": "Психофизическая проблема – это проблема соотношения:",
    "variants": "а) Бога и телесного мира; б) человека и мировой души; в) тела и мозга; г) сознания и мозга.",
    "correct": "г) сознания и мозга."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 87,
    "question": "Философская традиция, которая занимается решением психофизической проблемы:",
    "variants": "а) марксистская философия; б) континентальная философия; в) аналитическая философия; г) лингвистическая философия.",
    "correct": "в) аналитическая философия."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 88,
    "question": "Дополните предложение. Австрийскому психиатру … принадлежит открытие сферы бессознательного в психике человека.",
    "variants": null,
    "correct": "З. Фрейд."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 89,
    "question": "Дополните предложение. … – уровень, в поле которого находится вся информация, когда-либо попадавшая в поле зрения человека, но по каким-то причинам вытесненная из сознательной сферы.",
    "variants": null,
    "correct": "подсознание"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 90,
    "question": "З. Фрейд назвал бессознательное",
    "variants": "а) «Я»; б) «Оно»; в) «Сверх-Я»; г) Танатос.",
    "correct": "б) «Оно»;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 91,
    "question": "З. Фрейд назвал внутреннюю структуру культурно-этических норм и традиций, навязанных обществом",
    "variants": "а) «Я»; б) «Оно»; в) «Сверх-Я»; г) Танатос.",
    "correct": "в) «Сверх-Я»;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 92,
    "question": "Главная причина атропосоциогенеза по Фрейду",
    "variants": "а) развитие культуры; б) эволюция человеческого тела; в) борьба «инстинкта жизни» и «инстинкта смерти»; г) стремление к упрощению трудовых операций.",
    "correct": "в) борьба «инстинкта жизни» и «инстинкта смерти»;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 93,
    "question": "Дополните предложение. … принадлежит учение о «коллективном бессознательном»",
    "variants": null,
    "correct": "К. Юнг"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 94,
    "question": "Систему врожденных программ и установок, типических реакций, которые не декларируются как социальные нормы, но которые исходят из глубинных наслоений человеческого рода, К.-Г. Юнг называл:",
    "variants": "а) Танатос; б) «Оно»; в) личное бессознательное; г) архетип.",
    "correct": "г) архетип."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 95,
    "question": "Укажите свойство сознания:",
    "variants": "а) сознание идеально; б) сознание материально; в) сознание неэмоционально; г) сознание способно только к познанию.",
    "correct": "б) сознание материально;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 96,
    "question": "Укажите материалистическую теорию сознания:",
    "variants": "а) гилозоизм; б) эмерджентизм; в) теория отражения; г) теория структурной организации психики.",
    "correct": "в) теория отражения;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 97,
    "question": "Выберите верное определение общественного сознания:",
    "variants": "а) общественное сознание есть осознание того, что развитие общества зависит от личности главы государства; б) общественное сознание есть осознание необходимости рационального отношения к воспитанию будущих поколений и к самому человеку; в) общественное сознание есть осознание обществом самого себя, своего общественного бытия и окружающей действительности.",
    "correct": "в) общественное сознание есть осознание обществом самого себя, своего общественного бытия и окружающей действительности."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 98,
    "question": "Содержание убеждений человека называется:",
    "variants": "а) знание; б) познание; в) сознание; г) идеология.",
    "correct": "г) идеология."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 99,
    "question": "Дополните предложение. … – обусловленный общественно-исторический процесс приобретения и развития знания, его постепенного углубления, расширения и совершенствования.",
    "variants": null,
    "correct": "наука"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 100,
    "question": "Укажите философские позиции по вопросу познаваемости мира:",
    "variants": "а) гносеологический оптимизм, агностицизм и скептицизм; б) эмпиризм и рационализм; в) реализм и номинализм; г) догматизм и релятивизм.",
    "correct": "а) гносеологический оптимизм, агностицизм и скептицизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 101,
    "question": "Укажите философские позиции по вопросу источника познания",
    "variants": "а) гносеологический оптимизм, агностицизм и скептицизм; б) эмпиризм и рационализм; в) реализм и номинализм; г) догматизм и релятивизм.",
    "correct": "в) реализм и номинализм."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 102,
    "question": "Укажите философские позиции по вопросу роли рациональных способностей в познании",
    "variants": "а) гносеологический оптимизм, агностицизм и скептицизм; б) иррационализм и рационализм; в) реализм и номинализм; г) материализм и идеализм.",
    "correct": "б) иррационализм и рационализм."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 103,
    "question": "Философское учение, отрицавшее возможность объективного познания действительности вследствие полной относительности всех наших знаний, называется",
    "variants": null,
    "correct": "в) релятивизм."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 104,
    "question": "Укажите суждения, выражающие позиции релятивизма",
    "variants": "а) всякая истина абсолютна на все времена; б) в каждой относительной истине есть элементы абсолютной истины; в) все наши знания только относительны, в них нет ничего абсолютного.",
    "correct": "в) все наши знания только относительны, в них нет ничего абсолютного."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 105,
    "question": "Утверждение, принимаемое на веру без доказательства, называется",
    "variants": "а) догма; б) знание; в) мнение; г) убеждение.",
    "correct": "а) догма."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 106,
    "question": "Укажите философские позиции по вопросу роли науки в познании",
    "variants": "а) сциентизм и антисциентизм; б) эмпиризм и рационализм; в) реализм и номинализм; г) догматизм и релятивизм.",
    "correct": "а) сциентизм и антисциентизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 107,
    "question": "Дополните предложение. Гносеология … именует того, кто познает.",
    "variants": null,
    "correct": "субъект"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 108,
    "question": "Дополните предложение. Гносеология … именует то, что познается.",
    "variants": null,
    "correct": "объект"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 109,
    "question": "Отношения субъекта и объекта познания гносеология называет",
    "variants": "а) простые отношения; б) каузальные отношения; в) гносеологическое отношение; г) антиномические отношения.",
    "correct": "в) гносеологическое отношение;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 110,
    "question": "Познание, осуществляющееся посредством органов чувств, называется",
    "variants": "а) первичное познание; б) чувственное познание; в) интуитивное познание; г) эмоциональное познание.",
    "correct": "б) чувственное познание;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 111,
    "question": "В философии познание посредством абстрактного мышления называется:",
    "variants": "а) рациональное познание; б) разумное познание; в) реалистическое познание; г) релевантное познание.",
    "correct": "а) рациональное познание;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 112,
    "question": "В философии субъективный образ отдельных сторон и свойств предметов, контактирующих с органами чувств познающего субъекта, называется:",
    "variants": "а) ощущение; б) восприятие; в) представление; г) репрезентация.",
    "correct": "б) восприятие;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 113,
    "question": "Дополните предложение. … – целостный образ предмета, непосредственно данный субъекту в момент контакта с ним.",
    "variants": null,
    "correct": "восприятие"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 114,
    "question": "В философии чувственно-наглядный образ объекта, сохраняемый в сознании без непосредственного воздействия самого объекта на органы чувств, называется:",
    "variants": "а) ощущение; б) восприятие; в) представление; г) интуиция.",
    "correct": "в) представление;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 115,
    "question": "В логике и философии логический образ, воспроизводящий существенные свойства и отношения вещей, называется:",
    "variants": "а) понятие; б) суждение; в) предложение; г) умозаключение.",
    "correct": "а) понятие;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 116,
    "question": "В логике мысль, связывающая несколько понятий и благодаря этому отражающая отношения между различными вещами и их свойствами, называется:",
    "variants": "а) понятие; б) суждение; в) предложение; г) умозаключение.",
    "correct": "б) суждение;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 117,
    "question": "Дополните предложение. Вывод из нескольких взаимосвязанных суждений нового суждения называется...",
    "variants": null,
    "correct": "умозаключение"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 118,
    "question": "В философии способность постижения истины путем ее усмотрения без обоснования с помощью доказательств называется:",
    "variants": "а) мнение; б) интуиция; в) убеждение; г) восприятие.",
    "correct": "б) интуиция;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 119,
    "question": "Укажите соответствие между видами познавательной деятельности и характеристикой их сущности",
    "variants": "1) обыденное познание; 2) научное познание; 3) философское познание; 4) художественное познание; а) формируется в процессе повседневной деятельности, на основе личного опыта и обобщения, усвоения общественно значимого знания; б) целенаправленный процесс отражения мира в научных представлениях, гипотезах и теориях; в) вид научного познания, отличающийся универсальностью, всегда является мировоззрением; г) познание в своей основе являющееся образным и наглядным.",
    "correct": "1) обыденное познание - а) формируется в процессе повседневной деятельности, на основе личного опыта и обобщения, усвоения общественно значимого знания;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 120,
    "question": "Истина в философии:",
    "variants": "а) характеризует знание; б) является знанием; в) противоположна знанию; г) когерентна знанию.",
    "correct": "а) характеризует знание; когерентна знанию."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 121,
    "question": "Укажите классическое определение истины",
    "variants": "а) истинным следует признать то, что способствует достижению целей; б) истинное суждение должно быть когерентным другим истинам; в) истина есть соответствие знания действительности; г) истинным считается то, что считают таковым большинство.",
    "correct": "в) истина есть соответствие знания действительности;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 122,
    "question": "Укажите положение, соответствующее когерентной концепции истины",
    "variants": "а) истина – идея, руководство которой приводит к успеху; б) истина – логически непротиворечивое знание; в) истина – знание, которое является адекватным отражением объектив- ного мира; г) истиной называют такое знание, которое считают таковым большинство.",
    "correct": "б) истина – логически непротиворечивое знание;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 123,
    "question": "Укажите положение, которое соответствует прагматической концепции истины",
    "variants": "а) истина – идея, руководство которой приводит к успеху; б) истина – логическая схема, в которую укладываются данные опыта; в) истина – знание, которое является адекватным отражением объектив- ного мира; г) истина – знание, которое соответствует показаниям органов чувств.",
    "correct": "а) истина – идея, руководство которой приводит к успеху;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 124,
    "question": "Главным критерием истины в марксизме является",
    "variants": "а) логическая возможность; б) практика; в) аксиологический критерий; г) возможность широкого применения знания.",
    "correct": "б) практика;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 125,
    "question": "Особый тип духовной, творческой деятельности человека, которая на- целена на получение систематического, упорядоченного, обоснованного, объ- ективно-истинного знания об объективной реальности и / или ее отдельных фрагментах, называется:",
    "variants": "а) гносеология; б) философия; в) наука; г) физика.",
    "correct": "в) наука;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 126,
    "question": "Физика, биология, химия называются:",
    "variants": "а) главные науки; б) естественные науки; в) общие науки; г) точные науки.",
    "correct": "б) естественные науки;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 127,
    "question": "Психология, социология, культурология называются:",
    "variants": "а) философские науки; б) гуманитарные науки; в) общие науки; г) второстепенные науки.",
    "correct": "б) гуманитарные науки;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 128,
    "question": "Дополните предложение. … – совокупность приемов и процедур получе- ния знания.",
    "variants": null,
    "correct": "Методология"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 129,
    "question": "Метод соединения выделенных в анализе элементов изучаемого объ- екта в единое целое называется:",
    "variants": "а) анализ; б) синтез; в) обобщение; г) абстрагирование.",
    "correct": "б) синтез;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 130,
    "question": "Метод выделения одного признака в предмете с отвлечением от дру- гих его признаков называется:",
    "variants": "а) анализ; б) синтез; в) идеализация; г) абстрагирование.",
    "correct": "г) абстрагирование;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 131,
    "question": "Естествознание как наука появилось:",
    "variants": "а) в Античности; б) Средневековье; в) XVII в.; г) XIX в.",
    "correct": "в) XVII в."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 132,
    "question": "Гуманитарные науки появились:",
    "variants": "а) в Античности; б) XVIII в.; в) XIX в.; г) XX в.",
    "correct": "в) XIX в."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 133,
    "question": "Дополните предложение. … есть совокупность всех способов взаимо- действия и форм объединения людей, в которой выражается их всесторонняя зависимость друг от друга.",
    "variants": null,
    "correct": "Социальная структура"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 134,
    "question": "Социально-философское учение, предполагающее, что общество как целое определяет индивида посредством традиции, мировоззрения, религии или идеологии, называется:",
    "variants": "а) социальный номинализм; б) социальный реализм; в) социальный атомизм; г) социальный универсализм.",
    "correct": "б) социальный реализм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 135,
    "question": "Наука об обществе называется:",
    "variants": "а) социология; б) социальная философия; в) социальная теория; г) социологическое учение.",
    "correct": "а) социология;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 136,
    "question": "Социально-философская концепция, предполагающая, что общество состоит из изолированных индивидов, вступающих в социальные отношения для реализации собственных интересов и целей, называется:",
    "variants": "а) социальный номинализм; б) социальный реализм; в) социальный атомизм; г) социальный универсализм.",
    "correct": "в) социальный атомизм;"
  }
]


